染紅媒體過去一年增至3成半 記協：自我審查情況惡化

香港記者協會發表2017年言論自由年報，以《一國圍城》為主題，指過去一年，中國政府或中資入股的主流傳媒增至3成半，香港傳媒自我審查日見猖獗。而香港表達自由及新聞自由情況更每況愈下。記協指香港新聞自由倒退主要因素是北京加強施壓。

報告指全港26間主流傳媒，9間機構被中國控制或有中資入股，令受中國控制的媒體佔全港主流媒體約3成半。年報更指出八成半主流傳媒老闆或新聞部主管已被政府吸納，如已獲委任為建制成員或獲頒勳章。

言論自由年報編輯麥燕庭稱，內地資金入主港媒情況嚴重，令新聞工作者維持獨立、專業的聲音及自我審查嚴重，又指去年有中資控制的港媒，開始參與強迫維權人士自證其罪的報道。

她稱，內地透過中資購買或入主港媒，影響採訪及編輯方針等。她舉例，近日無綫在國家主席習近平訪港期間，抽起《頭條新聞》節目，「呢個行為都令人質疑點解，最終公信力下降」。

報告又指，全國人大常委會委員長張德江，近日講話強調一國重於兩制，記協憂慮引起嚴重的寒蟬效應，窒礙新聞自由。

記協指出，上屆政府在「資訊自由法」和「檔案法」立法未見蹤影，再加上申訴專員公署亦批評，政府新聞處針對網媒採訪的做法。記協促請新任特首林鄭月娥兌現參選時簽署「新聞自由約章」的承諾，任內落實「資訊自由法」和「檔案法」。

上屆政府前特首梁振英向傳媒發律師信，言論自由年報編輯麥燕庭稱，情況令人遺憾，相信他是「發最多律師信既特首」。她指梁特任內發律師信，令傳媒好大心理威脅。

而上屆政府，在公佈重大政策時，沒有舉行記者會透過傳媒向公眾解釋，不時透過網誌公佈或吹風會，只做鍵盤戰士，做法只是單向宣傳方式，「只有佢講，記者問都無得問」。記協批評這種單向的方式，讓友好傳媒「照單全登」，不利傳媒監察政府。記協希望新政府上場有新作風。

此外，被問到壹傳媒計劃將工作外判，記協指此舉不單止影響傳媒工作者生計，也涉及新聞質素，「報紙外判，總編輯點樣確保新聞質素？」

咁少?

有d係自我審查，而唔係中資直接控制？

利申未睇內文

當日恥笑亞視
今日一語成懺

記協就肥佬黎單野出左黎講野未

邊單野?

由呢班港豬死算啦

你乜撚野呀

啱啱放監?